\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre
\author{ Activité ouverte}

\begin{document}


\chapter{Paris 2024}

\begin{objectifs}

Traiter des données brutes et les organiser

\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}


Lors de l'été 2024 se sont tenus en France les Jeux Olympiques et Paralympiques de Paris 2024. Le site \url{olympics.com} tient une liste nommée "tableau des médailles" dont le début a été repris dans ce document (JO) : ( source : \url{https://olympics.com/fr/paris-2024/medailles} )

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{jo1}\includegraphics[scale=0.25]{jo2}
\end{center}


%\begin{LARGE}
%\begin{PostIt}%moteur de rendu tcbox (défaut)
%[Couleur=cyan,Attache=Trombone,Largeur=14cm,Inclinaison=10]<center,right=1.5cm>
%\textit{Je ne crois aux statistiques que lorsque je les ai moi-même falsifiées. 
%\\
%W.CHURCHILL}
%\end{PostIt}
%\end{LARGE}


\vspace{0.5cm}


\begin{minipage}{0.75\textwidth}
Lors de ces épreuves, la France a remporté un nombre important de médailles d'or grâce à un athlète spécialisé dans les activités aquatiques : Léon Marchand. 
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{jo4}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{jo3} 
\end{center}

Le joaillier Chaumet a dessiné les médailles, qui contiennent toutes un morceau de la Tour Eiffel, et au total 5084 ont été fabriquées.

\cadrep{Travail à faire}
{En groupe de 3 maximum (travail ramassé et noté) :
\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} la place de la France au classement des médailles. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} comment fonctionne le système de classement des pays pour les médailles. \COMP{2}
\item \textbf{Calculer} le nombre total de médailles gagnées en cumulé par les 10 premiers pays du classement officiel. \COMP{1}
\item \textbf{Déterminer} le pourcentage de ce total que représente les médailles gagnées par la France. \COMP{3}
\item \textbf{Représenter} graphiquement sur des graphiques séparés, la forme étant libre : \COMP{3}
\begin{itemize}
\item Les 10 premiers pays avec le classement de la page 1 sur le critère médaille d'or.
\item Les 10 premiers pays avec le classement de la page 1 sur le critère médaille d'argent.
\item Les pays 16 à 20 sur le critère médaille d'or. 
\end{itemize}
\item \textbf{Préciser} pourquoi le classement sur les seules médailles d'or n'est pas pertinent. \COMP{4}
\item \textbf{Placer} Léon Marchand sur le dernier graphique. \COMP{3}
\item Est-il correct d'affirmer que s'il représentait un pays, il serait entre la Norvège et l'Irlande ? \textbf{Justifier}. \COMP{2}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi la Géorgie est devant la Belgique. \COMP{4}

\end{enumerate}
}

\vspace{1cm}

Si vous avez du temps : 
\begin{itemize}
\item \textbf{Établir} sous la forme d'un tableau le classement des médailles basé uniquement sur le nombre total de médailles obtenues pour les 10 premières nations.
\item \textbf{Lister} les différences avec le tableau officiel.
\item \textbf{Proposer} une piste de classement qui permette de faire remonter la France d'au moins une place si c'est possible.
\end{itemize}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Proposition de correction
}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item La France est 5ème avec ce classement;
\item Le tableau se base sur les médailles d'or. Si deux pays sont à égalité, on regarde le nombre de médailles d'argent, et si encore égalité, le nombre de médailles de cuivre.
\item $\sum = 126 + 91 + 45 + 53 + 64 + 34 + 65 + 32 + 40 + 33 = 583$
\item La France a remporté : $\dfrac{64}{583} \times 100 \approx 11\%$ de ce total.
\item Représentations graphiques : 
\end{enumerate}

Graphique des médailles d'or : \\

\Stat[Qualitatif,Graphique,Barre,Longueur=12cm,EcartBarre=2mm,Hauteur=8mm,
Grille,ListeCouleurs={Orange,Purple,red,Cornsilk,blue,Olive,Salmon,green,Turquoise,MistyRose},Effectif=Médailles d'Or]{E-U/40,Chine/40,Japon/20,Australie/18,France/16,Pays-Bas/15,G-B/14,Corée/13,Italie/12,Allemagne/12}


Graphique des médailles d'argent : \\

\Stat[Qualitatif,Graphique,Barre,Longueur=12cm,EcartBarre=2mm,Hauteur=8mm,
Grille,ListeCouleurs={Orange,Purple,red,Cornsilk,blue,Olive,Salmon,green,Turquoise,MistyRose},Effectif=Médailles d'Or]{E-U/44,Chine/27,Japon/12,Australie/19,France/26,Pays-Bas/7,G-B/22,Corée/9,Italie/13,Allemagne/13}

Graphique des places 16 à 20 : 

\Stat[Qualitatif,Graphique,Barre,Longueur=12cm,EcartBarre=2mm,Hauteur=8mm,
Grille,ListeCouleurs={Orange,Purple,red,Cornsilk,blue},Effectif=Médailles d'Or]{Suède/4,Kenya/4,Norvège/4,Irlande/4,Brésil/3}

\begin{enumerate}[resume]
\item On voit sur ce graphique que tous les pays ou presque sont à égalité, il faut ajouter un autre critère ou plusieurs aux médailles sinon ce n'est pas pertinent.
\end{enumerate}

Graphique des places 16 à 20 avec Léon Marchand : 

\Stat[Qualitatif,Graphique,Barre,Longueur=12cm,EcartBarre=2mm,Hauteur=8mm,
Grille,ListeCouleurs={Orange,Purple,red,Cornsilk,blue,Olive},Effectif=Médailles d'Or]{Suède/4,Kenya/4,Norvège/4,Irlande/4,Brésil/3,Léon/4}

\begin{enumerate}[resume]
\item Il a gagné 4 médailles d'or et une de bronze, il serait donc entre l'Irlande et le Brésil
\item Voir règles de classement : plus d'argent que la Belgique.
\end{enumerate}
\end{document}